\title{SE2 CheatSheet}
\author{miten}
\date{August 2019}

\documentclass[a4paper, fontsize=6pt]{scrartcl}
\usepackage{multicol}
\usepackage{calc}
\usepackage{ifthen}
\usepackage[landscape]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{minted}
\usepackage{ragged2e} 
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsbsy}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{varwidth,pst-tree,pst-eps}
\usepackage{comment}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{xtab}
\usepackage[inline]{enumitem}

\usepackage[default]{sourcecodepro}
\usepackage[sfdefault]{ClearSans}

%German-specific commands
%--------------------------------------
\usepackage[german]{babel}
%--------------------------------------

\graphicspath{ {images/} }

\AtBeginEnvironment{minted}{%
  \renewcommand{\fcolorbox}[4][]{#4}}

% This sets page margins to .5 inch if using letter paper, and to 1cm
% if using A4 paper. (This probably isn't strictly necessary.)
% If using another size paper, use default 1cm margins.
\geometry{top=0.5cm,left=0.5cm,right=0.5cm,bottom=0.5cm}

% Turn off header and footer
\pagestyle{empty}
 

% Redefine section commands to use less space
\makeatletter
\renewcommand{\section}{\@startsection{section}{1}{0mm}%
    {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
    {0.5ex plus .2ex}%x
    {\normalfont\normalsize\bfseries}}
    
\renewcommand\subsection{\@startsection{subsection}{2}{\z@}%
	{-1ex\@plus -.5ex \@minus -.2ex}%
	{-1.5ex \@plus .2ex}%
	{\normalfont\small\bfseries}}
    
\renewcommand{\subsubsection}{\@startsection{subsubsection}{3}{0mm}%
    {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
    {-1.5ex plus .2ex}%
    {\normalfont\small\bfseries}}
    
\makeatother

% Define BibTeX command
\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}

% Don't print section numbers
%\setcounter{secnumdepth}{0}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt}

\setlist{
    leftmargin=2em
}


% -----------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\shorthandoff{"}

\footnotesize
\begin{multicols*}{5}


% multicol parameters
% These lengths are set only within the two main columns
%\setlength{\columnseprule}{0.25pt}
\setlength{\premulticols}{1pt}
\setlength{\postmulticols}{1pt}
\setlength{\multicolsep}{1pt}
\setlength{\columnsep}{2pt}

\section{Projektplanung}

Kein Wasserfall-Modell, sondern \textbf{Agil} (Scrum, XP) oder \textbf{Iterativ} (RUP, Spiral Development).

Bevor man loslegt Architektur (Prototyping, NF Requirements, Scope) sowie Tool-Chain (IDE, Versionierung, CI, Metrics, Testing etc.) im Griff haben.

\subsection{Varianten}
\textbf{Unified Process} Wenn wir etwas schon zum x-ten Mal machen \textbf{Reines Scrum} Wenn das Thema brandneu ist und noch keine Erfahrung damit besteht, best effort, aggresiv agil \textbf{Mixed Scrum + UP} Scrum plus "End of Elaboration"

\subsection{Projekt Aufteilung}

Inception (10 Ta.) - Elaboration (8 Wo. 3 It.) - Construction (22 Wo. 11  It. ) - Transition (6 Wo.  3 It.).

\subsubsection{Inception}

Kickoff/Projektantrat, Vision, IT-Landschaft, Projekt Eckwerte

\subsubsection{End of Elaboration}

15-25\% der Zeit

Anforderungen (Requirements), Funktionsumfang (Scope), UI-Design, Software Architecture, IDE, Arbeitspakete, Entwicklungswerkzeuge definiert und aufgesetzt, grob die nächsten $2/3$ der Meilensteine definiert, Risiken sind minimiert, Requirements Review 1, Zeitschätzung

\subsubsection{Construction}

> 50\% der Zeit.

Deployment Diagramm, Usability testing, Architektur Review 2, Code Freeze

\subsubsection{Transition}

Ablieferung

User Acceptance Testing, User Testing

\subsection{Use Cases}
\begin{itemize*}
    \item kundenorientiert
    \item Funktionalität im Kontext: warum, was in welcher Reihenfolge, wie oft
    \item können zum Abstecken des Scopes verwendet werden
    \item dürfen nicht zu klein sein (Login ist kein Use Case)
    \item bilden oft Geschäftsprozesse ab
    \item zeigen Aktoren und deren Motivation
\end{itemize*}

\subsection{Arbeitspakete / User Stories}

Bevor man die Arbeitsaufteilung machen kann (insbesondere wenn das Team geografisch verteilt ist) muss der \textbf{Scope} und die \textbf{Architektur} klar sein.

\begin{itemize}
	\item Use Cases sind grösser als User Stories
	\item Use Case: An der Kasse bezahlen
	\item User Story: als ein Kunde will ich...
	\item User Story: als Kassierer will ich...
\end{itemize}

User stories sind umsetzungsorientiert, weniger kundenorientiert als Use Cases und haben oft keinen Kontext

\subsubsection{Inhalt}

ID, Beschreibung, Akzeptanz-Kriterien, Schätzung Aufwand, Priorität für Kunde, geleistete Stunden, Status, Kategorie

\subsubsection{Grösse}

Maximal \textbf{50-70\%} von dem, was eine Person in einer Iteration schafft. Idee: das Arbeitspaket sollte innerhalb der Iteration fertig werden.

\subsubsection{Organisation}

Sie müssen an einem Ort \textbf{zentral} gespeichert sein, von allen eingesehen und editiert werden können, \textbf{priorisierbar} sein, und sowohl Schätzungen als auch Ist-Zeiten (\textbf{Zeitaufschreibung}) enthalten.

Es soll genug Arbeitspakete geben, damit alle im Team während der nächsten Iteration \textbf{beschäftigt} sind. Genau soviele Arbeitspakete wie die Schätzungen zulassen, sodass sie auch innerhalb der Iteration fertig werden. Innerhalb des Teams werden die Arbeitspakete dann eigenverantwortlich zugeordnet, evtl. auch dynamisch verteilt. 

\begin{itemize}
    \item Entwickler schätzen Aufwand
    \item Kunde priorisiert Arbeitspakete
\end{itemize}

Einzige \textbf{Ausnahme}: architekturrelevante Arbeitspakete können vom System-Architekten in bestimmte Iterationen gesetzt werden, weil sonst das System nicht schlau gebaut werden könnte. Dies muss aber dem Kunden erklärt werden und der Kunde muss es absegnen.

\subsubsection{Fallstricke}

Nicht nur generische Arbeitspakete aufführen (Generisch: Domainmodell, Use Cases. Nicht-generisch: Funktionalität für Speichern des Warenkorbs), unproduktive Tätigkeiten aufführen (z.B. Serversetup), "abhakbar" schreiben.


\subsection{Nicht Funktionale Anforderungen}

Ergänzen Use-Cases und Domain-Modelle, Performance, Mengegerüst (50'000 Artikel), Sicherheit (Firewalld, Intrusion Detection), Benutzerfreundlichkeit

\subsection{Domainmodell}
Komplementär zu Use Cases, beschreibt welche Daten während der Laufzeit gemerkt werden.

Use Cases = Dynamik / Domain-Modell = Persistenz

\section{Dokumente}
\subsection{Anforderungen} 

Vision, motivation, Context Diagramm \& Schnittstellen, Use Case, Personas, Activity.

\subsubsection{Analyse}

Domain Model, Glossar, Architektur-Entwurf, UI-Idee, Zustandsdiagramm, Sequenzdiagramm

\subsubsection{Planung}

Meilensteine, Organisation, GANTT Chart

\subsubsection{End-Dokumente}\hspace{0em}
Projekt-Dokumentation, Benutzerhandbuch, Installations-Anleitung

\subsubsection{SAD}

\textbf{Wie} ist das System gebaut, \textbf{warum} ist es \textit{so} gebaut.

\renewcommand{\labelenumii}{\roman{enumii}}
\begin{enumerate}
	\item Einführung
	\begin{enumerate*}
		\item Zweck
		\item Gültikeitsbereich
		\item Referenzen
		\item Übersicht
	\end{enumerate*}
\item Systemübersicht
\item Architektionische Ziele \& Einschränkungen
\item Logische Architektur
\begin{enumerate*}
	\item <Subsystem Package Name>
	\item Klassenstruktur
	\item Schnitstellen
	\item Wichtige interne Abläufe
\end{enumerate*}
\item Prozesse \& Threads
\item Deployment
\item Datenspeicherung
\item Grösse und Leistung
\end{enumerate}

\begin{description}
    \item[Software Architektur] Summe der Design-Entscheide die von grosser Tragweite sind und länger leben. - Interfaces zwischen Subsystem, Interfaces zwischen unabhängigen Prozessen, Datenstrukturen (Änderungen haben grösste Auswirkung auf Code), Cross-cutting concerns (Security, Logging, Exception Handling, etc)
\end{description}

\section{Projekt-Automation}

Alle Aufgaben, die mehrmals durchgeführt werden, sollten automatisiert werden.

\textbf{CRISP} (\textbf{C}omplete (no human intervention needed), \textbf{R}epeatable, \textbf{I}nformative (run tests, useful errors), \textbf{S}chedulable, \textbf{P}ortable) inkl. Dependency Management, Performance (Parallelisierung, inkrementell) und Erweiterbarkeit (z.B. LESS Processing).

\subsection{Build Tools}

\textbf{Build-Script:} Ist zwar automatisiert, nicht-interaktiv und IDE unabhänig aber als Nachteil plattformabhängig, Wartung und Pflege ist schwer

\textbf{Imperative (make):} Sehr mächtig, aber komplex, schwieriges Wiederverwenden und viel Copy \& Paste.

\textbf{Deklarative (maven):} Convention over configuration was zu kürzeren Buildfiles führt, wiederverwendbare Logik (Plugins), automatisiertes Dependency Management, jedoch weniger flexibel und gibt Projektstruktur vor.

\textbf{Moderne Tools (gradle, Apache buildr):} Bestes aus beiden Welten.

\subsection{Continuous Integration (CI)}

Always have a runnable product, Have fast feedback in case of errors, Allow division of work without losing control (Integration hell). Daily Build / Nightly Build: Alle 24h weil Buildzeit (inkl. Test) > 6h, "Daily Build": Alle 3h weil Buildzeit ~1h, mehr Entwickler => mehr Buildfehler: Teilsysteme entkoppeln damit weniger Entwickler am Gleichen arbeiten.

\subsubsection{Ingredients}

Automatische Builds, automatische Tests, zentraes Repository, build server

\subsubsection{Benefits}

Reduziert Risiken, einfacher Bugs zu entdecken, Basis für Continous Delivery (daily / nightly Build)

\subsubsection{Risk and measures}

\textbf{Fehler zu spät erkennen} $\rightarrow$ Automatisierte Tests \textbf{Software nur an einem Ort/Rechner lauffähig} $\rightarrow$ auf verschiedenen Maschinen testen \textbf{Doppelten Code vorhanden} $\rightarrow$ beim Buildprozess Matriktools laufen lassen welche dub. Code erkennen. \textbf{Schlechte SW-Qualität} $\rightarrow$ z.B Checkstyle

\subsubsection{CI Practices}

\textbf{Maintain a single source repository:} Jeder weiss wo der Code ist und hat Zugriff darauf, Branches verfügbar \textbf{Automate the Build:} Automatische Tests ermöglichen eine schnelle Verifikation der Änderungen. \textbf{evereyone commits to the mainline every day} Verinngern den Merging-Effort, kleine Change-Sets, Bugs werden schnell gefunden \textbf{keep the build fast} schnelles Feedback \textbf{test in a clone enviroment} Selbe Plattform und ähnliche Hardware wie produktive Umgebung \textbf{make it easy to get the latest deliverables} z.B.über Download URL \textbf{everyone can see what’s happening} Text-Coverage, Red/Green, Commit-History \textbf{automate deployment} Deploye das Produkt nach erfolreichem Build.

\section{Software Engineering Practices}

\subsection{Requirement Practices}

\textbf{Dig for requirements:} Zusammenarbeit mit dem Benutzer, denken aus Benutzersicht, kritisches Hinterfragen und Nachbearbeiten, genügend generell und abstrakt, Verfolgung des Ursprungs.

\textbf{Make quality a requirement:} z.B. max. Antwortzeiten, min. Datenmenge, Prüfung von Daten/Geräten. Oft schwierig zu ermitteln und doch wichtig, da bewusste Wünsche des Kunden.

\textbf{Deal with changes:} Änderungen an den Requirements einplanen, genügend abstrakt definieren, design for change, kurze Iterationen mit User Feedback.

\subsection{Design Practices}

\textbf{Don't repeat yourself:} benannte Konstanten, gemeinsam genutzte Funktionen statt Copy/Paste, Kommentare geben nur relevante Zusatzinformationen, Konfigurationsdaten in externen Files.

\textbf{Archieve orthogonality:} Keine Kopplung zwischen konzeptionell unabhängigen Aspekten. Nicht mehrere unabhängige Aufgaben als eine Routine, nicht mehrere unabhängige Abstraktionen als ein Objekt (Eliminate side effects between unrelated things), denn das Ziel ist eine hohe Kohäsion, Reduktion der Kopplung und möglichst wenig Abhängigkeiten.

\textbf{Design to test:} Testbarkeit vor Entwicklungszeit betrachten, die Testbarkeit hat Einfluss auf die Architektur. Evtl. gewisse Freiheitsgrade für Dependency Injection. Es kann das Design komplexer als produktiv nötig machen:

\begin{description}
    \item[Fake] Vereinfachte, schnellere Implementierung (z.B. In-Memory DB).
    \item[Mock] Auf Testfall zugeschnitten, prüft Reihenfolge und Inhalt der erwarteten Aufrufe.
    \item[Stub] Auf Testfall zugeschnittene Antworten.
    \item[Dummy] Objekte die nur herumgereicht, aber nie inspiziert werden.
\end{description}

\subsection{Implementation Practices}

\textbf{Fix broken windows:} Probleme beheben, wenn sie entstehen.

\textbf{Refactor early and often:} "Heilungsprozess", konstanter Verbesserungsprozess während wachsendem SW-Projekt.

\textbf{Vermeide "Programming by Coincidence/Luck":} Klares Ziel sehen und Design verfolgen. Nur auf spezifizierte Features von Libraries verlassen. Eingesetzte Technologien beherrschen. Annahmen dokumentieren und mit Assert \& Tests prüfen.

\subsection{Verification Practices}

\textbf{Test rigorously:} Früh, häufig und automatisch testen.

\textbf{Find issues once:} gefundene Fehler verstehen und dafür Test schreiben.

\textbf{Perform reviews:} In Sitzung oder selbständig, Findings festhalten (Severity, Action, Verantwortlicher).

\subsection{Dependency Injection}

Folgender Code kann nur schlecht getestet werden, da StockSystem extern ist und somit nicht kontrolliebar und ggf. langsam:

\begin{minted}{Java}
public class TradingSystem {
  private StockSystem stockInfo = new StockSystem();
  public TradeResultBuy(string quote, inta mount) {
    Order o = stockInfo.placeOrder(BUY, amount);
  }
}
\end{minted}

Folgender Code erzeugt stattdessen ein externes Objekt welches gefaket werden kann:

\begin{minted}{java}
public class TradingSystem {
  private StockInfo stockInfo;
  public TradingSystem(StockInfo stockInfo) {
    this.stockInfo = stockInfo;
  }
  public TradeResultBuy(string quote, int amount) {
    Order o = stockInfo.placeOrder(BUY, amount);
  }
}
\end{minted}

\section{Architektur Muster}
Single User Desktop Programm, Multi Tier Architectures, fast Client \& Server, Mobile App: Fat Client \& Server, Thin Client, DB zentrierte Architektur, Message Queue based Systems

\section{Interaktion mit Kunden}

\begin{description}
	\item[Ku $\rightarrow$ Dev] Schnitstellen Umsysteme, IT Landschaft
	\item[Dev $\rightarrow$ Ku] Benutzerhandbuch, Installations-Anleitung, Test-Protokolle, Qualitäts-Sicherungs-Dokument.
	\item[Ku Freigabe] Issues/Bugs, Backlog, Wiki, Burn Down Chart, Stundenerfassung
\end{description}


\section{Error Handling}

\subsection{Error Handling Techniques}
\begin{description}
    \item[Conservative] Call error handling procedure, Show error message, shutdown
    \item[Optimistic] Neutral result, Next possible plausible result, Log warnings in stream
\end{description}

\subsection{Error Handling Design}
\begin{description}
    \item[Fehler-Prävention] Design \& Code Reviews. Testing, Static Analysis, Error Handling Design, Concurrency Design \& Testing.
    \item[Defensive Programmierung] Alle Werte von externen Quellen prüfen.
    \item[Fehler-Barrikaden] Barrikade - dahinter sind Werte gültig. Auf Klassenniveau heisst das, dass public Methoden Eingaben prüfen und private Methoden von geprüften Eingaben ausgehen.
    \item[Fehlerbehandlung] Konservativ (Fehlermeldung, Shutdown) oder Optimistisch (Neutrales Resultat, nächstmögliches Resultat, Warnung loggen)
    \item[Korrektheit] niemals ungenaues Resultat liefern.
    \item[Robustheit] Versuche Software am Laufen zu halten.
    \item[Exeptions] Für mögliche produktive Fälle, sicherheitsrelevante Fehler und in Java Throwable Error für nicht zu behandelnde Fälle.
    \item[Assertions] Für Programmierfehler, die nicht eintreten soillten, Post- und Preconditions. Assertions sind primär eine Stütze während der Entwicklung, und formale Kommentare.
    \item[Logging] Fehlerquelle finden (Debugging), Irregularitäten erkennen
\end{description}

\subsection{Error Handling Level}
\begin{description}
	\item[local] for expected errors that are locally relevant, could also be evaluated locally
	\item[propagate] it is not possible to decide on or handle the error locally, relevant at a higher level
	\item[global exception handler] All unhandled errors delegated
\end{description}
	\begin{itemize}
	\item Logging and user notification
	\item Possibly put program in a consistent state or close program in a controlled manner
\end{itemize}


\section{Design by Contract (DBC)}

Ein Vertrag legt Rechte (benefits) und Pflichten (obligations) zweier Parteien statt. Für Methoden (Pre- und Postconditions) und Klassen (Klasseninvariante, muss vor und nach jedem Methodenaufruf erfüllt sein).

Saubere Abstraktion von der Implementation, klare Verantwortlichkeiten, erübrigt viele Prüfungen, sind gute Dokumentationen, Hilfmittel für Debugging,

\subsection{Cofoja}

\begin{minted}{java}
@Invariant({
  // Pre- und Post-Bedingungen
  // für alle Funktionen
})
public interface PrimitiveIntStack {

@Requires ({ "!isFull()" })
@Ensures({ 
  "top() == value",
  "!isEmpty()"
})
void push(int value);

@Requires ({ "!isEmpty()" })
@Ensures({ 
  "result == old(top())",
  "!isFull()"
})
void pop();

// Pure
@Requires ({ "!isEmpty()" })
int top();

// Pure
boolean isEmpty();

// Pure
boolean isFull();
}

\end{minted}

\subsection{Conditions}

\textbf{Precondition:} Bedingungen die vor dem Aufruf erfüllt sein müssen.

\textbf{Postcondition:} Bedingungen die nach dem Aufruf erfüllt sein müssen.

\textbf{Invariant:} Bedingungen die immer erfüllt sein müssen.

\textbf{Pure:} Read-only Methoden

\textbf{Subtyp:} Ein Subtyp darf Preconditions lockern aber NICHT verschärfen, Postconditions verschärfen aber NICHT lockern und Invarianten verschärfen, aber nicht lockern.

\section{Story Splitting}

\subsection{Aufteilung Projekte}

Kein Projekt über eine Million, kein Projekt länger als 9 Monate. Bei zu grossen Projekten nach Kunden-Domäne und Geschäftsprozess aufteilen.

\subsection{Aufteilung Arbeitspakete}

Von der Basis-Version zur Vollausstattung: erst alles nice-to-have weglassen, später inkrementell mehr implementieren. Also nicht das perfekte Rad, dann die perfekte Achse und in 5 Jahren ein Auto liefern; sondern erst ein Skateboard, ein Motorrad und irgendwann ein Auto liefern.

Ideale Grösse von Arbeitspaketen:

\begin{itemize}
    \item Durchschnitt: was 1 Person in 1/4 eines Sprints schafft
    \item Maximum: was 1 Person in 50-70\% eines Sprints schafft
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabular}{ |c|c|c| } 
 \hline
 Winziges Projekt & Kleines Projekt & Mittleres Projekt \\ 
 \hline
  & 8 Epics & 12 Epics \\ 
 50 User Stories & 120 User Stories & 200 User Stories \\ 
 \hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Testen in grösseren Projekten}

\subsection{Testtypen}

\textbf{Microtesting:} Isoliert und schnell (Mocking / Faking) einzelne Methoden testen, selten grosse Klassen. In unteren Architekturlayern. Schwachstellen: Testabdeckung sagt wenig aus, Testen in Isolation zeigt Fehler bei Integration nicht \& müssen bei strukturellem Refactoring neu geschrieben werden.

\textbf{Externe Systeme:} File-Synchronisation via FTP. Mocken? eher nicht, besser einen Linux-Laptop hinstellen und Testszenarien durchspielen

\textbf{Integrationstest:} Unit Tests ''auf den oberen Etagen'' von direkt unterhalb UI bis hinunter zur Datenbank, dort müssen dann zuerst die richtigen Testdaten eingeschoben werden. Integrationstests testen realistischere Szenarios, entdecken mehr Fehler, sind langliebiger, können teilweise UI Testing ersetzen, können jedoch mehr Zeit benötigen. Drittsysteme werden gemockt / gefaked.

\textbf{Systemtest:} Kompletter Test des Systems bei jedem Release: Regressiontest: funktioniert alles noch so wie vorher?, Performancetest, Browser-Kompatibilitätstest. 

\textbf{User Acceptance Test (UAT):} Änlich wie Systemtest aber mit Einbezug von Kunden, formale Abnahme.

\subsection{Testabdeckung}

\subsubsection{Anweisungabsdeckung (Statement Coverage):} Zähler an jeder Anweisung. Relevantester Wert.

\subsubsection{Zweigabdeckung (Branch Coverage):} Jeder Zweig, welcher durch die Unit Tests ausgeführt wird zählt. Abweichung zu Anweisungsabdeckung: If ohne else mit Testfall, wo das IF grad ganz ausgelassen wird, For und while Testfälle, bei denen man garnicht in die Schleife geht.

\subsubsection{Bedingungsabdeckung (Decision Coverage):}\hspace{0em} Alle Kombinationen von Bedingungen, welche zum Eintritt in einen Block führen müssen getestet werden. Das Verhältnis von ausgewerteten atomaren Werten zu allen vorhandenen atomaren Werten. Kann hilfreich sein, Testdaten mit Äquivalenzklassen selektieren.

\subsubsection{Pfadabdeckung (Path Coverage):} Jede mögliche Kombination von Zweigen ist abgedeckt. Das Verhältnis der getesteten Pfade zu allen möglichen Pfaden in einem Modul. Führt sehr schnell zu einer potentiell unendlichen Anzahl von Fällen (wegen Schleifen).

\subsection{Server-Umgebung}\hfill

\begin{tabular}{|p{0.06\linewidth}|p{0.8\linewidth}|}
 \hline
 PROD & stabile, produktive Umgebung, keine Experimente \\ 
 \hline
 ACC & Acceptance (auch STAGE), manuelles Testen durch Kunde, möglichst produktionsnah, für Performance-Tests. \\ 
 \hline
 TEST & Stabile Test Umgebung für Entwickler, automatisierte Tests, einzelne Performance Tests, Deployment nach Sprint Ende. \\ 
 \hline
 DEV & Entwicklungssystem, Daily Build \\ 
 \hline
\end{tabular}


\section{Aufwandschätzung}

\subsection{Nicht lineare Faktoren}

\textbf{Nicht Linear:} Communication, Planning, Management, Requirements development, System functional design, Interface design and specification, Architecture, Integration, Defect removal, System testing, Document production

\subsection{Fehlerquellen}
Zuviel Optimismus, fehlende Sorgfalt, Komplexität, Gute Kommunikation braucht Zeit,Mangelnde Qualität\\

$\Rightarrow$ Keep it small. Schätzen ist Erfahrungssache

\subsection{Top Down Schätzung}

Vor allem zu begin der Elaboration:

\begin{enumerate}
    \item Modell wählen z.B. COCOMO (berücksichtigt Projektgrösse + Einflussfaktoren)
    \item Schätzung durchführen
    \item Nach Projektende: geschätzte Zeit mit tatsächlichem Aufwand vergleichen
    \item Modell kalibrieren (Parameter anpassen)
\end{enumerate}

\subsection{Bottom Up Schätzung}

Nach Elaboration, wenn alle Requirements bekannt sind und ein vorläufiger Entwurf vorhanden ist (Architektur, Design, Tools).

Liste aller Artbeiten (codieren, GUI, Daten-Entwurf), Nicht Programmier Aufgaben (Testing, Dokumentation, Sitzungen, ...), Alle Elemente einzeln schätzen

\subsection{Algorithmische Modelle}

\subsubsection{COCOMO}

KDSI: K delivered source instructions (1000 Zeilen Code)

Person-Months (PM) $$ PM = 3.2 * (KDSI) ^{1.05} $$ Development Time: $$ 2.5 * (PM)^{0.38} $$

\subsubsection{LOC}

100 - 1000 ausgelieferte Zeilen Code / Person \& Monat. Wenn man keine anderen Erfahrungswerte hat, dann 400 DLOC annehmen (pro Monat und Entwickler).

\begin{description}
    \item[DLOC] Delivered LOC - Selbst geschriebener Code, ohne Test-Code, ohne Kommentare, ohne Leerzeilen
\end{description}

\section{Metriken}

Projekt besser zu verstehen, Verbesserungspotential sehen und die Qualität zu erhöhen (Technical Debt besser einschätzen)
Zukünftige Projekte besser abschätzen, Effekt von Anpassungen bewerten, Kosten von Projekten zu sehen

\begin{description}
    \item[Indikatoren] Grösste SRC-Files (LOC), Cyclomatic Complexiy, Code Guidelines Komformität, Number of Commits, Gefährliche Konstrukte, Duplicate Code, Kopplung/Kohäsion, Test Coverage, Lesbarkeit, Separation of Concerns, Gutes Naming
    \item[Typen]
        \textbf{Umfangsmetriken} (Anzahl Codezeilen, Anzahl Unterprogramme), \textbf{Logische Strukturmetriken} (McCabe, WMC),
        \textbf{Datenstrukturmetriken} (Anzahl Variablen \& ihre Gültigkeit),
        \textbf{Stilmetriken} (Namenskonventionen), \textbf{Bindungsmetriken} [Kohäsion und Kopplung] (Anzahl Packages ausserhalb, von denen Klassen im Package abhängen $\rightarrow$ Efferent Coupling)
    \item[Tools]
        \textbf{Dynamisch}: (Code ausführen) Covertura, EclEmma, Unit Tests, Integration Tests
        \textbf{Statisch}: Checkstyle, FindBugs, ReSharper, STAN, structure101, Metrik Anaylse (McCabe), Reviews, Formal Verification
\end{description}

\subsection{Zyklomatische Zahl}

Misst Komplexität der logischen Struktur auf Basis Kontrollflussgraph G eines Programms. Zyklomatische Zahl (Anzahl linear unabhängiger Pfade durch Programm). $G$ berechnet sich $V(G) = e -n + 2p$ mit der Anzahl Kanten (edges) $e$, Anzahl Knoten (nodes) $n$ und Anzahl Komponenten (unabhängige Teil-Graphen) $p$. Für einzelne Funktion/Methode kann die vereinfachte Formel $V(G) = Anzahl Verzweigungen + 1$ verwendet werden.

\textbf{Faustregel:} $V(G)$ einer Funktion / Methode > 10 => Methode / Funktion genauer anschauen.

\includegraphics[scale = 0.11]{kontrollflussgraph.png}

\begin{center}
\begin{tabular}{ |c|c|c| }
\hline
 1-10 & simple, without much risk \\ 
 11-20 & more complex, moderate risk \\  
 21-50 & complex, high risk program \\
 > 50 & untestable program (very high risk) \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Lack of Cohesion of Methods (LCOM)}

$$LCOM = \frac{m-\frac{z}{a}}{m-1}$$

$m$ Anz. Methoden, $a$ Anz. Attribute, $z$ Anz. Zugriffe auf Attribute

Getter und Setter verschlechtern LCOM (Benutzen nur ein Attribut).

\textbf{Beispiel:} Jede Methode greift nur auf ein Attribut zu

$LCOM = 1$: schlechte Kohäsion, jede Methode greift auf alle Attribute zu

$LCOM = 0$: gute Kohäsion, einfacheres Refactoring

\subsection{Instability (I)}

\textbf{Afferent Coupling} $C_a$ Anzahl Klassen ausserhalb eines Packages, die von Klassen innerhalb des Packages abhängen.
\textbf{Efferent Coupling} $C_e$ Anzahl Klassen innerhalb des Packes, die von Klassen ausserhalb des Packages abhängen.

$$ I=\frac{C_e}{C_a+C_e} $$

Falls $I=1$ ist die Klasse instabil (Package am Rand. Falls $I=0$ ist die Klasse stabil (zentrales Package).

\subsection{Normalized Distance from Main Sequence (Dn)} \hfill

Abstractness 

$$A = \frac{\text{Anzahl abstrakter Klassen}}{\text{Anzahl Klassen eines Packages}}$$

$$D_n=|A+I-1|$$

$D_n$ sollte bei gutem Package Design möglichst tief sein.

\includegraphics[scale = 0.14]{zoneof.png}
\includegraphics[scale = 0.14]{idealpackageconfiguration.png}

\textbf{Punkt(1,1)} Paket mit lauter abstrakter Klassen welche von keinem anderen Paket benutzt werden. Paket ist somit nutzlos.

\textbf{Punkt(0,0)} Paket mit vielen konkreten Klassen welche von vielen anderen Paketen benutzt werden. Änderungen sind schmerzhaft da grosse Auswirkungen auf andere Pakete.

Refaktorisiert werden sollte das Package, welches am Weitesten von der Main-Sequence entfernt liegt. Die Kern-Applikation ist meist sehr Stabil und nahe bei der ''Zone of Pain'', da Sie wenige Abhängikeiten zu anderen Packages hat.

\subsection{Structure 101}

Visualisiert Abhängigkeiten mit Richtung und Anzahl Referenzen.

\section{Technical Debt}
Code Smells, Fehlende Tests, Q-Mängel, Keine Zeit für Review, etc.

\section{Reviews}

\subsection{Code Reviews}

Immer zwischen Peers aus der eigenen Abteilung mit Gruppe mehrerer Personen, definierten Rollen, definiertem Stück Code (100-500 LOC), begrenzter Zeit (2-4h), Protokoll und Nacharbeiten.

\begin{enumerate}
    \item Frühe Fehlerentdeckung
    \item Team verbessert sich
    \item Know-How über Architektur verbreitet sich
    \item Reviews sind kosteneffizient
\end{enumerate}

\begin{description}
    \item[Während Review] Code walk-through, geführt vom Autor - Kommentare im Protokoll - Gut/Ok mit Nacharbeiten/NOK
    \item[Nacharbeiten] Protokoll, Gefundene Bugs $\rightarrow$ Unit Test + Fixen, Kontrolle durch Review Leiter
    \item[Rollen] Moderator/in, Autor/in, Peer(s), Note Taker
    \item[Kosten von Reviews] 5\% der Codier-Kosten, Dafür ca. 5x weniger Kosten, als wenn Fehler erst später entdeckt
\end{description}

\subsection{Requirements Reviews}
Wissens-Transfer vom Kunden zum Entwickler, Wichtig für Kostenschätzungen, Fachleute müssen anwesend sein

\subsection{Architecture Reviews}
mit SW-Architekt peer, Nicht funktionale Anforderungen, Kern-Charakteristiken müssen sichtbar sein, Architektur-Doku und Implementation müssen übereinstimmen, Szenarien durchspielen (z.B. für Erweiterbarkeit)

\section{Performance Messungen}

\begin{itemize}
    \item Get it to run (Sunny Case)
    \item Get it right (robust, fehlerfrei)
    \item Make it fast (erst jetzt Performance)
\end{itemize}

Erst messen, dann optimieren. Problem mit Testdaten: NICHT random, sondern zum Beispiel populäre Artikel viel häufiger.

Der Java Profiler zeigt auf, welche Methode viel Rechenzeit benötigt.

\section{Usability Testing}

User sollten nicht vorbelastet sein. Dem User sollten die Aufgaben offen gestellt werden, ohne zu helfen und zu führen. \textbf{Wireframes} zeigen die Funktionalität, was man machen kann. \textbf{Mockups} zeigen, wie es aussehen wird (graphisches Design).

\section{Scrum 2}

\subsection{Voraussetzungen}
Ganzes Team an einem Ort, Team deckt alle Fähigkeiten ab (nix Outsourcing), Kompetenter PO, Kunde weiss noch nicht so genau, was er will

\subsection{Product Owner VS. Projektleiter}

PO macht keine aktive Risiko-Beobachtung, PO macht normalerweise keine Stakeholderanalyse, PO hält den Scope nicht im Auge, PO kann Qualität nicht einschätzen.

\subsection{Impediments}

Impediment = Hindernis, das nicht innerhalb des Scrum Teams beseitigt werden kann. Beispiel: unperformantes 3rd Party System wird im Impediment Tracking festgehalten.

\subsection{MVP (Minimum Viable Product)}

Bei jedem Sprint soll der Gesamtwert für den Kunden steigen. Daher bei jedem Sprint etwas nützliches abliefern. Das MVP ist brauchbar, täglich einsetzbar (kein Prototyp oder Proof of Concept)

\section{Proving Programs Correct}

\subsection{Hoare Triples}

\begin{minted}{go}
{P}C{Q}
\end{minted}

P = Precondition \\
C = Command/Program \\
Q = Postcondition \\

Wenn ein Programm \textit{C} aus einem Ausgangszustand ausgeführt wird, welcher  die Bedingung \textit{P} erfüllt, wird der Endzustand nach Beendigung von \textit{C} die Postbedingung \textit{Q} erfüllt.

\begin{minted}[escapeinside=||,mathescape=true]{go}
{x = a |$\land$| y = b}
t:=x;
x:=y;
y:=t;
{x = b |$\land$| y = a}
\end{minted}

\subsection{Weakest Precondition}

\begin{minted}{go}
{x = a} => {x + 3 = a + 3} <=> wahr
{x + 3 = a + 3}
x :=x + 1
{x + 2 = a + 3}
x := x + 2
{x = a + 3}
\end{minted}

\begin{enumerate}
    \item von unten nach oben immer Variable mit Zuweisung ersetzen
    \item zum Beweisen, dass die Precondition stimmt beweisen dass, Precondition => berechnete Precondition
    \item (Mit gegebener Precondition vergleichen)
\end{enumerate}

\subsection{if}

\begin{minted}{go}
{T}
// {(cond => b && !cond => a)}
{(x < 0 => -x >= 0)  && (!(x < 0) => x >= 0)}
if x < 0 then
    {-x >= 0} // b
    y := -x
else
    {x >= 0} // a
    y := x
{y >= 0}
\end{minted}

\begin{enumerate}
    \item Fallunterscheidung, einmal if erfüllt, einmal nicht.
    \item Beweisen \texttt{T => ((cond => b \&\& !cond => a))}
\end{enumerate}

\subsection{while}

\begin{minted}{go}
{x >= 0} // a: Precondition
{0 <= x} // b
i := 0
{i <= x} // c: Invariante
while i != x do {Inv: i <= x}
    {i <= x && i != x} // d: Inv & Cond
    {i + 1 <= x} // e
    i := i + 1
    {i <= x} // f: Invariante
{i <= x && !(x != i)} // g: Inv && (!Cond)
{i = x} // h
\end{minted}

\begin{enumerate}
    \item Invariante Inv bestimmen (Bedingung, die vor und nach jedem Schleifendurchgang erfüllt sein muss. Kann sein, dass mehrere ausprobiert werden müssen)
    \item Schleifen Vorbedingung c = Invariante
    \item Erste Bedingung in Schleife d = Invariante \&\& Schleifenbedingung
    \item Letzte Bedingung in Schleife f = Invariante
    \item Schleifen Nachbedingung g = Invariante \&\& !Schleifenbedingung
    \item e und b von Unten nach Oben berechnen
    \item Beweisen: a $\Rightarrow$ b $\land$ d $\Rightarrow$ e $\land$ g $\Rightarrow$ h
\end{enumerate}

Beweisen (z.B. $a => b$
$$\vdash a => b\\
$$
$b$ umformen/vereinfachen, bis $b \iff a$

\section{TDD}

\includegraphics[scale=0.3]{tddcyclewithdesign.png}

\textbf{RED} heisst, neuer Test der Fehlschlägt, aber kompiliert und sollte nur wenige Minuten dauern.
\textbf{GRÜN} sollte unter 10 min stehen bleiben (copy-paste-status).

\subsection{TDD Patterns}

\subsubsection{Specify It}:

\textit{Essence First:}
XML: zuerst Open/Close a Tag, Attribute, innere Werte usw. später

\textit{Test First:}
\mintinline{java}{testSimpleOpenClosedTag() {}}

\textit{Assert First:}
Assertion zuerst schreiben (auch Client-Code zuerst schreiben), danach erst das Setup

\subsubsection{Frame It}

\textit{Frame First:} Kompilierbar machen

\subsubsection{Evolve It}

\textit{Do The Simplest Thing That Could Possibly Work:}
Sometimes all you'll produce is a method that returns a hard-coded value. Never mind that.

\textit{Break It To Make:}
Nun schreibt man weitere Tests, zum Beispiel mit einem anderen erwarteten Wert. Erst dann baut man das ins Programm ein, so dass der Wert dynamisch ist.

\textit{Refactor Mercilessly}

\textit{Test Driving}

Immer kurze Schritte!

\section{Code Smells}

\begin{description}
\item[Comment] Viele Kommentare statt gute Namen. => Extract Method, Rename Method
\item[Long Method] Zu viele Codezeilen in Methode (> 10 Zeilen). => Extract Method, Replace Temp with Query, Introduce Parameter Object, Preserve Whole Object, Replace Method with Method Object
\item[Long Parameter List] Mehr als 3 - 4 Parameter in Methode. => Replace Parameter with Method, Preserve Whole object, Introduce Parameter Object
\item[Magic Numbers] Zahlenliterale statt Konstanten => Replace Magic Number with Symbolic Constant.
\item[Duplicated Code] Zwei Codefragmente, die fast gleich aussehen oder das Gleiche machen => extract Method
\item[Large Class] Zu viele Methoden, Attribute oder Codezeilen => Extract Class, Extract Subclass
\item[Conditional Complexity] Komplizierte Bedingungen und lange if -Statements => wenn Fallunterscheidungen für verschiedene Berechnungen: Replace Conditional Logic with Strategy, wenn Fallunterscheidungen Zustandsübergänge eines Objekts kontrollieren: Replace State-Altering Conditionals with State, wenn Fallunterscheidungen für Zusatzfunktionalität: Move Embellishment (Ausschmückung) to Decorator,Wenn viele Fallunterscheidungne für Spezialfall "Objekt nicht vorhanden": Introduce Null Object
\item[ Switch / Case] Komplexe switch Statements oder if -Sequenzen => extract Method oder Replace Type Code with State/Strategy (besonders mit instanceOf()).
\item[Primitive Obsession] (Abstraktionsebene zu tief) Verwendung von primitiven Typen statt Objekte für einfache Aufgaben (z.B. Währung, Ranges). => Replace Data Value with Object, Replace Type Code with Class/Subclass or State/Strategy Pattern, Extract Class
\item[Oddball Solution] Verschiedene Lösungen für das Gleiche Problem. => Substitute Algorithm ODER Unify Interfaces with Adapter
\item[Refused Bequest] Eine Klasse benutzt nur wenige der geerbten Methoden und Attribute (\textbf{Liskov} verletzt) => Replace Inheritance with Delegation, Push Down Method/Field
\item[Inappropirate Intimacy] Eine Klasse verwendet interne Felder und Methoden einer anderen Klasse \textbf{auf Klassenebene} => Move Method und Move Field, vermutlich sind die Methoden in der falschen Klasse.
\item[Indecent Exposure] Eine Klasse zeigt interne Felder und Methoden einer anderen Klasse \textbf{auf Package-Ebene}=> Encapsulate Classes with Factory ODER Dependency Injection
\item[Feature Envy] Methode greift häufiger auf Daten einer anderen Klasse zu als auf die eigenen. => Move Method, Extract Method
\item[Middle Man] Klasse, die nichts anderes macht als Arbeit an andere Klassen zu delegieren. => Remove Middle Man
\item[Shotgun Surgery / Solution Sprawl] Änderungen haben oft viele kleine Anpassungen in verschiedenen Klassen zur Folge (auch von Duplicated Code aus). => Move Method und Move Field um Single Responsibility herzustellen ODER Move creation knowledge to factory.
\item[Speculatice Genereality] Manchmal wird Code "nur für den Fall" erstellt, um erwartete zukünftige Funktionen zu unterstützen, die nie implementiert werden. Infolgedessen wird Code schwer zu verstehen und zu unterstützen. => Collpase Hierarchy, Inline Classes, Remove Parameter
\item[Lazy Class] Zu kleine Klasse um deren Existenz zu rechtfertigen. => Move Methods, Collapse Hierarchy, Inline Class
\end{description}

\section{Refactorings}

\begin{description}
\item[Replace Temp with Query] Temporäre Variable mit Methoden(aufruf) ersetzen
\item[Extract Method] Komplizierter Ausdruck in Methode verschieben
\item[Inline Method] Methodenbody in Code verschieben (Gegenteil von Extract Methtod)
\item[Move Method] Methode in andere Klasse verschieben.
\item[Move Field] Attribut in eine andere Klasse verschieben.
\item[push down] Methode / Field von Parentklasse in Subklasse verschieben.
\item[pull up] Methode / Field von Subklasse in Parentklasse verschieben.
\item[Change Value to Reference] Vor allem in Sprachen wie C++, Value zu Referenz ändern.
\item[Change Reference to Value] Vor allem in Sprachen wie C++, Referenz zu Value ändern.
\item[Replace Magic Number with Symbolic Constant] Zahl Literal mit gut benannter Konstante ersetzen.
\item[Change Method Signature] Methodenparameter entfernen oder Reihenfolge ändern.
\item[Encapsulate Field] public Field private machen und getter / setter bereitstellen
\item[Replace Type Code with Class] Wenn Verhalten nicht abhängig vom Typ => Type Code (typischerweise Int) mit Enum ersetzen.
\item[Replace Type Code with Subclass] Verhalten der Klasse abhängig vom Typ-Attribut \\ \includegraphics[scale=0.08]{ReplaceTypeCodeWithSubclassesBefore.png} \includegraphics[scale=0.07]{ReplaceTypeCodeWithSubclassesAfter.png}
\item[Replace Type Code with State / Strategy] Verhalten der Klasse abhängig vom Typ aber aus irgend einem Grund kann keine \\ Subklasse verwendet werden, => State/Strategy Pattern \includegraphics[scale=0.07]{ReplaceTypeCodeWithStateStrategyBefore.png}\includegraphics[scale=0.05]{ReplaceTypeCodeWithStateStrategyAfter.png}
\item[Decompose Conditional] Bei kompliziertem if: Extract Methods für Bedingungen, if-Block und else- Block.
\item[Replace Nested Condition al with Guard Clauses] Geschachtelte Bedingungen machen Normalablauf unübersichtlich => verwende für Spezialfälle Guards mit entsprechenden Methoden
\item[Replace (Nested) Constructor with Factory Method] Constructor mit Factory Methode ersetzen. Oft nach Replace Type Code with Strategy nötig, Instanziere andere Subklasse, je nach Typ.
\item[Replace Exception with Test] Statt bei invalidem Methodeninput eine Exception zu werfen soll der Aufrufer die Bedingung vor Methodenaufruf prüfen und nur aufrufen, wenn diese erfüllt ist.
\item[Extract Subclass] Erzeuge Unterklasse für Funktionen, welche nur von einzelnen Instanzen verwendet werden.
\item[Extract Superclass] Erzeuge Basisklasse für Klassen mit ähnlichen Eigenschaften.
\item[Extract Interface] Zwei Klassen verwenden gleiche Interfaces => neues Interface als Kombination aller Interfaces / Zwei Klassen verwenden nur Teile eines Interfaces => neues Interface mit den Teilen, die gebraucht werden.
\item[Collapse Hierarchy] Basisklasse und Unterklassen unterscheiden sich nur wenig => Klassen zusammenfügen.
\item[Replace Inheritance with Delegation] Vererbung mittels Delegation auflösen.
\item[Substitute Algorithm (Fowler)] Algorithmus durch besser verständlichen ersetzen.
\item[Unify Interfaces with Adapter (GOF)]
\item[Replace Conditional Logic with Strategy] Eine Strategy-Klasse für jede Variante erstellen, dann die Methoden der Strategy-Instanz aufrufen
\item[Replace State Altering Conditionals with State] Bedingungen mit State-Klassen ersetzen, welche die spezifischen States und Übergänge behandeln
\item[Move Embellishment (Ausschmückung) to Decorator] Move the embellishment code to a Decorator
\item[Introduce Null Object] Spezielles Objekt erstellen, dass sich wie null verhält, aber nicht null selber ist (keine Nullpointer-Exceptions)
\item[Replace Conditional Logic with Strategy] Create a Strategy for each variant and make the method delegate the calculation to a Strategy instance
\item[Encapsulate Classes with Factory] Konstruktoren privat machen, Clients erstellen Instanzen über eine Factory
\item[Rename Method/field/parameter] 
\end{description}

\section{GRASP Patterns}

\subsection{Controller:} 

Das Controller Pattern ordnet die Verantwortung für den Umgang mit Systemereignissen einer Nicht-UI-Klasse (Controller) zu, welche das Gesamtsystem oder ein Use-Case-Szenario repräsentiert. Ein Controller-Objekt ist ein Nicht-UI-Objekt, welches für den Empfang oder die Behandlung eines Systemereignisses verantwortlich ist.

\subsection{Creator:} 

Das Anlegen von Objekten ist eine der häufigsten Aktivitäten in einem objektorientierten System. Welche Klasse für das Anlegen von Objekten zuständig ist, ist eine grundlegende Eigenschaft der Beziehung zwischen Objekten bestimmter Klassen.

\subsection{High cohesion:} 

Hohe Kohäsion ist ein Pattern, welches versucht Objekte angemessen fokussiert, überschaubar und verständlich zu halten. Hohe Kohäsion wird im Allgemeinen zur Unterstützung der niedrigen Kopplung verwendet. Hohe Kohäsion bedeutet, dass die Verantwortlichkeiten eines bestimmten Elements stark miteinander verbunden und stark fokussiert sind. Die Aufteilung von Programmen in Klassen und Subsysteme ist ein Beispiel für Aktivitäten, die die kohäsiven Eigenschaften eines Systems erhöhen. Alternativ ist eine nidrige Kohäsion eine Situation, in der ein bestimmtes Element zu viele unabhängige Verantwortlichkeiten hat. Elemente mit geringer Kohäsion leiden oft darunter, dass sie schwer zu verstehen, schwer wiederzverwenden, schwer zu pflegen sowie zu schwer zu verändern sind.

\subsection{Indirection:} 

Das Indirection Pattern unterstützt eine geringe Kopplung (und Wiederverwendungspotential) zwischen zwei Elementen, indem es die Verantwortung der Mediation zwischen ihnen einem Zwischenobjekt zuweist. Ein Beispiel dafür ist die Einführung einer Controller-Komponente zur Vermittlung zwischen Daten (Model) und deren Darstellung (View) im Model-View-Controller (MVC) Pattern.

\subsection{Information expert:} 

Informationsexperte ist ein Prinzip mit dem festgelegt wird, wo Verantwortlichkeiten delegiert werden sollen. Diese Verantwortlichkeiten umfassen Methoden, berechnete Felder usw.

\subsection{Low coupling:}

 Low coupling ist ein Maß dafür, wie stark ein Element mit anderen Elementen gekoppelt ist. Low coupling ist ein Pattern welches vorgibt, wie man Verantwortlichkeiten zuweist. Geringere Abhängigkeit zwischen den Klassen, Veränderung einer Klasse mit geringeren Auswirkungen auf andere Klassen, höheres Wiederverwendungspotenzial.


\subsection{Polymorphism:} According to polymorphism principle, responsibility of defining the variation of behaviors based on type is assigned to the type for which this variation happens. This is achieved using polymorphic operations. The user of the type should use polymorphic operations instead of explicit branching based on type.

\subsection{Protected variations:} The protected variations pattern protects elements from the variations on other elements (objects, systems, subsystems) by wrapping the focus of instability with an interface and using polymorphism to create various implementations of this interface.

\subsection{Pure fabrication:} A pure fabrication is a class that does not represent a concept in the problem domain, specially made up to achieve low coupling, high cohesion, and the reuse potential thereof derived (when a solution presented by the information expert pattern does not). This kind of class is called a ''service'' in domain-driven design.

\end{multicols*}
\end{document}
